# 《工程硕士数学》第二次作业

---

>   软硕232 丁浩宸 2023213911

---

## 第二题 （1）

编程求解：

```matlab
format long;
A = [10, -1, 0; -1, 10, -2; 0, -2, 10];
b = [9; 7; 6];

D = diag(diag(A));
L = -tril(A, -1);
U = -triu(A, 1);
BJ = D \ (L + U);
fJ = D \ b;
BG = (D - L) \ U
fG = (D - L) \ b

x = [0; 0; 0];
for i = 1:1:5
    disp(i)
    x = BG * x + fG
    % x = BJ * x + fJ
end
```

计算结果为：

-   J法：

    ![image-20231025120223043](C:\Users\15858\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20231025120223043.png)

    则解得$x=\begin{bmatrix}0.99555\\0.95725\\0.79110\end{bmatrix}$。

-   GS法：

![image-20231025120109288](C:\Users\15858\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20231025120109288.png)

则解得$x=\begin{bmatrix}0.99579\\0.95789\\0.79159\end{bmatrix}$。



## 第三题 （1）

$B_J=\begin{bmatrix}0&-2&2\\-1&0&-1\\-2&-2&0\end{bmatrix}$，特征值均为0，因此$\rho(B_J)=0<1$，收敛

$B_G=\begin{bmatrix}0&-2&2\\0&2&-3\\0&0&2\end{bmatrix}$，特征值为0、2、2，因此$\rho(B_G)=2>1$，不收敛



## 第六题

$A=\begin{bmatrix}1&a&0\\a&1&a\\0&a&1\end{bmatrix}$，$2D-A=\begin{bmatrix}1&-a&0\\-a&1&-a\\0&-a&1\end{bmatrix}$。

令$A$正定，则$\begin{cases}1>0\\1-a^2>0 \\ -2a^2+1> 0\end{cases}$，解得$-\frac{\sqrt 2}{2}<a<\frac{\sqrt 2}{2}$。此时GS法收敛

由于$2D-A$即是把$A$中的$a$全部取相反数，因此其正定条件仍然是$\begin{cases}1>0\\1-a^2>0 \\ -2a^2+1> 0\end{cases}$成立（该不等式组在$a$变为$-a$时不变），故仍然解得$-\frac{\sqrt 2}{2}<a<\frac{\sqrt 2}{2}$。故$-\frac{\sqrt 2}{2}<a<\frac{\sqrt 2}{2}$时J法收敛。



## 第八题

1.   $x^{(k+1)}=L_\omega x^{(k)}+\omega(D-\omega L)^{-1}b$，式中$L_\omega = (D-\omega L)^{-1}[(1-\omega)D+\omega U]$

2.   由于$A$为对称正定的三对角矩阵，因此可按$\omega_b=\frac{2}{1+\sqrt{1-\rho(B)^2}}$计算，解得$\omega_b=1.01282$，$R=-\ln(\omega_b-1)=4.35654$

3.   编程求解：

     ```matlab
     format long;
     A = [10, -1, 0; -1, 10, -2; 0, -2, 10]
     b = [9; 7; 6];
     
     D = diag(diag(A));
     L = -tril(A, -1);
     U = -triu(A, 1);
     BJ = D \ (L + U);
     fJ = D \ b;
     BG = (D - L) \ U;
     fG = (D - L) \ b;
     wb = 2 / (1 + sqrt(1 - max(eig(BJ) * max(eig(BJ)))));
     Lw = (D - wb * L) \ ((1 - wb) * D + wb * U);
     
     x = [0; 0; 0];
     for i = 1:1:3
         disp(i)
         x = Lw * x + wb * (D - wb * L) \ b
         % x = BG * x + fG
         % x = BJ * x + fJ
     end
     ```

     解得：

     ![image-20231025131837116](C:\Users\15858\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20231025131837116.png)

     故$x^{(1)}=\begin{bmatrix}0.88861\\0.78114\\0.75063\end{bmatrix}$，$x^{(2)}=\begin{bmatrix}0.95633\\0.93003\\0.77117\end{bmatrix}$，$x^{(3)}=\begin{bmatrix}0.97054\\0.93372\\0.77165\end{bmatrix}$。